\documentclass{report}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[normalem]{ulem}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\large Требования к докладу магистров}
\end{center}

Доклад следует иллюстрировать демонстрационными материалами с краткими текстовыми формулировками цели, решаемых задач, итогов работы; основными формулами; функциональными и принципиальными схемами; эскизами и чертежами устройств; таблицами и графиками полученных зависимостей и пр. 

\uline{Рекомендуемая структура доклада:}
\begin{itemize}

\item \uline{На титульном слайде:}\\
Название доклада.\\
ФИО студента и номер группы\\
Степень, звание, должность, ФИО научного руководителя (и консультанта -- в случае выполнения работы в сторонней организации)\\
Место выполнения работы (кафедра и организация)

\item \uline{Второй слайд:} \uline{Цель работы.} Ее актуальность, практическая важность -- в докладе.

\item Формулировка решаемых в работе задач (на втором или третьем слайде \uline{перечисляются задачи работы/исследования}). Перечисление возможных методов их решения. Описание и обоснование выбранных (предложенных) методов.

\item Изложение последовательности действий, направленных на решение задач, и краткое описание полученных результатов.

\item Общий анализ результатов, \uline{выводы по итогам работы}. Перспективы развития исследований по данной теме.

\end{itemize}
Презентации должны быть подготовлены в программе Microsoft Power Point (или в формате pdf) \uline{на однотонном фоне с четко читаемым шрифтом}. Размер шрифта -- \uline{не меньше 24pt} (если есть таблица или другие материалы, которые «не помещаются», то на данном слайде размер шрифта можно уменьшить). Толщина линий и буквы поясняющих надписей должны иметь размеры, обеспечивающие возможность их чтения с расстояния не менее 3–5 метров.\\
Все слайды (кроме титульного) должны быть \uline{пронумерованы}.\\
Членам комиссии необходимо предоставить \uline{несколько подшивок бумажных копий всех слайдов}.\\

\begin{center}
\textbf{\uline{На доклад перед комиссией отводится не более 10 минут}}\\
\end{center}
\begin{center}
\textbf{Свой доклад нужно выучить!}
\end{center}

\end{document}